**第2艦隊**為舊[大日本帝國海軍之一部隊](../Page/大日本帝國海軍.md "wikilink")。排除因[華盛頓海軍條約](../Page/華盛頓海軍條約.md "wikilink")1921年度1年間受到大量廢艦之約制及[第1艦隊為常設艦隊之影響](../Page/第1艦隊_\(日本海軍\).md "wikilink")，第二艦隊為1903年創設開始到1945年壞滅間之常時編制艦隊。完全以[巡洋艦和](../Page/巡洋艦.md "wikilink")[巡洋戰艦作為前線部隊的主力](../Page/戰鬥巡洋艦.md "wikilink")。

## 沿革

  - 1903年12月28日、艦隊創設。由[常備艦隊分割為二](../Page/常備艦隊_\(日本海軍\).md "wikilink")，從[戰艦中心的第](../Page/戰艦.md "wikilink")1艦隊分割出來，[巡洋艦編制為本艦隊中心](../Page/巡洋艦.md "wikilink")。
  - 1904年2月9日、第4戰隊參加[仁川海戰](../Page/仁川海戰.md "wikilink")。
  - 1904年8月14日、參加[蔚山海戰](../Page/蔚山海戰.md "wikilink")。
  - 1905年5月27日、參加[日本海海戰](../Page/對馬海峽海戰.md "wikilink")。
  - 1914年8月18日、完成[第一次世界大戰臨戰態勢準備](../Page/第一次世界大戰.md "wikilink")。
  - 1914年10月18日、[膠州灣哨戒中之敷設艦](../Page/膠州灣.md "wikilink")[高千穗戰没](../Page/高千穗號防護巡洋艦.md "wikilink")。
  - 1914年10月31日、由第2戰隊開始對[青島市進行艦砲射撃](../Page/青島市.md "wikilink")，由陸軍進行總攻撃11月7日青島陷落。
  - 1919年12月1日、第1潛水戰隊從第1艦隊轉入，擔負最前線偵察戰力。
  - 1921年12月1日、因艦艇削減一時解散。
  - 1922年12月1日、隔1年艦隊再建制。
  - 1929年11月30日、第4戰隊全部替換，[巡洋戰艦全部轉籍為第](../Page/巡洋戰艦.md "wikilink")1艦隊，以後[重巡洋艦成為第](../Page/重巡洋艦.md "wikilink")2艦隊的主力。
  - 1934年11月15日、第2航空戰隊初次編制成軍，歸屬於第2艦隊並獲得航空戰力。
  - 1939年11月15日、増強水雷戰隊，運用2個水雷戰隊包括第4水雷戰隊。
  - 1940年11月15日、新設[第6艦隊以輸送潛水戰隊](../Page/第6艦隊_\(日本海軍\).md "wikilink")。
  - 1941年4月10日、新設[第1航空艦隊以輸送航空戰隊](../Page/第1航空艦隊_\(日本海軍\).md "wikilink")。
  - 1941年12月8日、[太平洋戰爭開戰](../Page/太平洋戰爭.md "wikilink")。南方部隊主力在[馬來西亞](../Page/馬來西亞.md "wikilink")・[菲律賓方面進出](../Page/菲律賓.md "wikilink")。第8戰隊參加[真珠灣攻撃](../Page/珍珠港事件.md "wikilink")。
  - 1942年5月8日、第7戰隊參加[珊瑚海海戰](../Page/珊瑚海戰役.md "wikilink")。
  - 1942年6月4日、參加[中途島海戰](../Page/中途島海戰.md "wikilink")。[三隈戰没](../Page/三隈號重巡洋艦.md "wikilink")。
  - 1942年8月24日、參加[第二次所羅門海戰](../Page/第二次所羅門海戰.md "wikilink")(所羅門以東海戰)。
  - 1942年10月26日、參加[南太平洋海戰](../Page/南太平洋海戰.md "wikilink")。
  - 1942年11月30日、第2水雷戰隊參加[瓜達康納爾島](../Page/瓜達康納爾島.md "wikilink")[連結點夜戰](../Page/連結點夜戰.md "wikilink")。
  - 1943年7月12日、第2水雷戰隊參加[科倫班加拉島夜戰](../Page/科倫班加拉島夜戰.md "wikilink")。
  - 1943年11月2日、第5戰隊參加[布干維爾島海戰](../Page/布干維爾島海戰.md "wikilink")。
  - 1944年3月1日、連合[第3艦隊](../Page/第3艦隊_\(日本海軍\).md "wikilink")，編制成[第1機動艦隊](../Page/第1機動艦隊_\(日本海軍\).md "wikilink")。艦隊歸第1機動艦隊指揮。
  - 1944年6月19日、作為前衛部隊參加[菲律賓海海戰](../Page/菲律賓海海戰.md "wikilink")。
  - 1944年8月15日、因編入第1戰隊（[武藏](../Page/武藏號戰艦.md "wikilink")、[大和](../Page/大和號戰艦.md "wikilink")、[長門](../Page/長門號戰艦.md "wikilink")）編制變更，隔15年之久戰艦置於指揮之下。
  - 1944年10月22日、出戰[菲律賓](../Page/菲律賓.md "wikilink")[雷伊泰灣海戰](../Page/雷伊泰灣海戰.md "wikilink")。24日在錫布延海海戰中[武藏戰没](../Page/武藏號戰艦.md "wikilink")，25日薩馬島海戰之戰果・損失慘重，取消突入[雷伊泰灣之行動](../Page/萊特島.md "wikilink")。
  - 1944年11月15日、第1機動艦隊解散。
  - 1945年4月7日、[坊之岬海海戰中大和沉沒](../Page/坊之岬海海戰.md "wikilink")，第2水雷戰隊解散。

<!-- end list -->

  -
    1945年4月20日、解隊

## 編制

1903年12月28日、新編時之編制

  - 第2戰隊－[出雲](../Page/出雲號裝甲巡洋艦.md "wikilink")、[吾妻](../Page/吾妻號裝甲巡洋艦.md "wikilink")、[淺間](../Page/淺間號装甲巡洋艦.md "wikilink")
    、[八雲](../Page/八雲號裝甲巡洋艦.md "wikilink")、[常磐](../Page/常磐號装甲巡洋艦.md "wikilink")、[磐手](../Page/磐手號装甲巡洋艦.md "wikilink")、[千早](../Page/千早號通報艦.md "wikilink")。
  - 第4戰隊－[浪速](../Page/浪速號防護巡洋艦.md "wikilink")、[高千穗](../Page/高千穗號防護巡洋艦.md "wikilink")、[明石](../Page/明石號防護巡洋艦.md "wikilink")、[新高](../Page/新高號防護巡洋艦.md "wikilink")。
  - 第4驅逐隊、第5驅逐隊、第9艇隊、第20艇隊。

1914年8月18日、第一次世界大戰臨戰態勢時之編制

  - 第2戰隊－[周防](../Page/周防號戰艦.md "wikilink")、[石見](../Page/石見號戰艦.md "wikilink")、[丹後](../Page/丹後號戰艦.md "wikilink")、[沖島](../Page/阿普拉克辛海军大将号岸防战列舰.md "wikilink")、[見島](../Page/谢尼亚文海军上将号岸防战列舰.md "wikilink")。
  - 第4戰隊－[磐手](../Page/磐手號装甲巡洋艦.md "wikilink")、[八雲](../Page/八雲號装甲巡洋艦.md "wikilink")、[常磐](../Page/常磐號装甲巡洋艦.md "wikilink")。
  - 第6戰隊－[千歲](../Page/千歲號防護巡洋艦.md "wikilink")、[秋津洲](../Page/秋津洲號防護巡洋艦.md "wikilink")、[千代田](../Page/千代田號防護巡洋艦.md "wikilink")。
  - 第2水雷戰隊－[利根](../Page/利根號防護巡洋艦.md "wikilink")、第9驅逐隊、第12驅逐隊、第13驅逐隊。
  - 附屬－[高千穗](../Page/高千穗号防护巡洋舰.md "wikilink")、[松江](../Page/松江號海防艦.md "wikilink")、[若宮丸](../Page/若宮號水上機母艦.md "wikilink")、[關東丸](../Page/關東號工作艦.md "wikilink")、八幡丸、2個掃海隊、測量班。

1922年12月1日、再編制成軍時之編制

  - 第4戰隊－[金剛](../Page/金剛號戰艦.md "wikilink")
    、[比叡](../Page/比叡號戰艦.md "wikilink")、[霧島](../Page/霧島號戰艦.md "wikilink")。
  - 第5戰隊－[名取](../Page/名取號輕巡洋艦.md "wikilink")、[長良](../Page/長良號輕巡洋艦.md "wikilink")、[鬼怒](../Page/鬼怒號輕巡洋艦.md "wikilink")。
  - 第2水雷戰隊－[北上](../Page/北上號輕巡洋艦.md "wikilink")。
      - 第1驅逐隊-野風、波風、沼風、神風。
      - 第3驅逐隊-汐風、夕風、太刀風、帆風。
  - 第2潛水戰隊－[矢矧](../Page/矢矧號防護巡洋艦.md "wikilink")、韓崎、第14潛水隊、第16潛水隊。

1934年11月15日、航空戰隊新設時之編制

  - 第4戰隊－[鳥海](../Page/鳥海號重巡洋艦.md "wikilink")、[高雄](../Page/高雄號重巡洋艦.md "wikilink")、[愛宕](../Page/愛宕號重巡洋艦.md "wikilink")、[摩耶](../Page/摩耶號重巡洋艦.md "wikilink")。
  - 第5戰隊－[古鷹](../Page/古鷹號重巡洋艦.md "wikilink")、[衣笠](../Page/衣笠號重巡洋艦.md "wikilink")、[青葉](../Page/青葉號重巡洋艦.md "wikilink")。
  - 第2水雷戰隊－[神通](../Page/神通號輕巡洋艦.md "wikilink")。
      - 第6驅逐隊-雷、電、響。
      - 第10驅逐隊-挾霧、漣、曉。
      - 第12驅逐隊-叢雲、薄雲、白雲。
      - 第19驅逐隊-浦波、敷波、綾波。
  - 第2潛水戰隊－[由良](../Page/由良號輕巡洋艦.md "wikilink")、[長鯨](../Page/長鯨_\(潜水母艦\).md "wikilink")、第18潛水隊、第29潛水隊、第30潛水隊。
  - 第2航空戰隊－[赤城](../Page/赤城號航空母艦.md "wikilink") 、第2驅逐隊-峯風、沖風。
  - 附屬－[神威](../Page/神威號水上機母艦.md "wikilink")、[鳴戸](../Page/鳴戸號給油艦.md "wikilink")。

1941年4月10日、太平洋戰争臨戰態勢完成時之編制

  - 第4戰隊－[高雄](../Page/高雄型重巡洋艦.md "wikilink")、[愛宕](../Page/愛宕號重巡洋艦.md "wikilink")、[鳥海](../Page/鳥海號重巡洋艦.md "wikilink")
    、[摩耶](../Page/摩耶號重巡洋艦.md "wikilink")。
  - 第5戰隊－[那智](../Page/那智號重巡洋艦.md "wikilink")
    、[羽黑](../Page/羽黑號重巡洋艦.md "wikilink")、[妙高](../Page/妙高號重巡洋艦.md "wikilink")。
  - 第7戰隊－[最上](../Page/最上號重巡洋艦.md "wikilink")、[三隈](../Page/三隈號重巡洋艦.md "wikilink")、[熊野](../Page/熊野號重巡洋艦.md "wikilink")、[鈴谷](../Page/鈴谷號重巡洋艦.md "wikilink")。
  - 第8戰隊－[利根](../Page/利根號重巡洋艦.md "wikilink")、[筑摩](../Page/筑摩號重巡洋艦.md "wikilink")。
  - 第2水雷戰隊－[神通](../Page/神通號輕巡洋艦.md "wikilink")。
      - 第8驅逐隊-朝潮、滿潮、大潮、荒潮。
      - 第15驅逐隊-黒潮、親潮、早潮、夏潮。
      - 第16驅逐隊-初風、雪風、天津風、時津風。
      - 第18驅逐隊-霞、霰、陽炎、不知火。
  - 第4水雷戰隊－[那珂](../Page/那珂號輕巡洋艦.md "wikilink")。
      - 第2驅逐隊-[村雨](../Page/村雨號驅逐艦.md "wikilink")、[夕立](../Page/夕立號驅逐艦.md "wikilink")、[春雨](../Page/春雨號驅逐艦.md "wikilink")、[五月雨](../Page/五月雨號驅逐艦.md "wikilink")。
      - 第4驅逐隊-[嵐](../Page/嵐號驅逐艦.md "wikilink")、[萩風](../Page/萩風號驅逐艦.md "wikilink")、[野分](../Page/野分號驅逐艦.md "wikilink")、[舞風](../Page/舞風號驅逐艦.md "wikilink")。
      - 第9驅逐隊-[朝雲](../Page/朝雲號驅逐艦.md "wikilink")、[山雲](../Page/山雲號驅逐艦.md "wikilink")、[夏雲](../Page/夏雲號驅逐艦.md "wikilink")、[峯雲](../Page/峯雲號驅逐艦.md "wikilink")。
      - 第24驅逐隊-[海風](../Page/海风号驱逐舰.md "wikilink")、[山風](../Page/山風號驅逐艦.md "wikilink")、[江風](../Page/江風號驅逐艦.md "wikilink")、[涼風](../Page/涼風號驅逐艦.md "wikilink")。

1942年7月14日、中途島海戰後的編制

  - 第4戰隊-愛宕、摩耶、高雄。
  - 第5戰隊-妙高、羽黒。
  - 第3戰隊-金剛、榛名。
  - 第2水雷戰隊-神通。
      - 第15驅逐隊-黒潮、親潮、早潮。
      - 第18驅逐隊-霞、霰、陽炎、不知火。
      - 第24驅逐隊-海風、山風、江風、涼風。
  - 第4水雷戰隊-由良。
      - 第2驅逐隊-村雨、夕立、春雨、五月雨。
      - 第9驅逐隊隊-夏雲、朝雲、峯雲。
      - 第27驅逐隊-有明､夕暮､白露､時雨。
  - 第11航空戰隊-千歳、神川丸。
  - 附屬-神風丸。

1943年4月1日、瓜達康納爾島撤退後的編制

  - 第4戰隊：愛宕、摩耶、高雄。
  - 第5戰隊：妙高、羽黒。
  - 第2水雷戰隊：神通。
      - 第15驅逐隊：黒潮、親潮、早潮、陽炎。
      - 第24驅逐隊：海風、江風、涼風。
      - 第31驅逐隊：長波、巻波、大波、清波。
  - 第4水雷戰隊：長良。
      - 第2驅逐隊：春雨、五月雨。
      - 第27驅逐隊：有明、夕暮、白露、時雨。

1944年4月1日、戰時編制制度改定後的編制

  - 第4戰隊：愛宕、高雄、摩耶、鳥海。
  - 第5戰隊：妙高、羽黒。
  - 第2水雷戰隊：能代。
      - 第27驅逐隊：白露、時雨、五月雨、春雨。
      - 第31驅逐隊：長波、沖波、岸波、朝霜。
      - 第32驅逐隊：藤波、早波、玉波、浜波。

1944年4月7日、移編時之編制

  - 直率－[大和](../Page/大和號戰艦.md "wikilink")。
  - 第3戰隊－[榛名](../Page/榛名號戰艦.md "wikilink")
    、[長門](../Page/長門號戰艦.md "wikilink") (菲律賓沖海戰後行動停止)。
  - 第5戰隊－[羽黑](../Page/羽黑號重巡洋艦.md "wikilink")、[足柄](../Page/足柄號重巡洋艦.md "wikilink")
    (殘留南方)。
  - 第2水雷戰隊－[矢矧](../Page/矢矧號輕巡洋艦.md "wikilink")、第7驅逐隊、第18驅逐隊、第21驅逐隊、第41驅逐隊。

1944年8月15日　菲律賓沖海戰後的編制

  - 第1戰隊-大和、武蔵、長門。
  - 第3戰隊-金剛、榛名。
  - 第4戰隊-愛宕、高雄、摩耶、鳥海。
  - 第5戰隊-妙高、羽黒。
  - 第7戰隊-熊野、鈴谷、利根、筑摩。
  - 第2水雷戰隊-能代。
      - 第2驅逐隊-清霜、秋霜、早霜。
      - 第27驅逐隊-時雨、五月雨。
      - 第31驅逐隊-長波、沖波、岸波、朝霜。
      - 第32驅逐隊-藤波、玉波、浜波。
      - 島風。

1945年4月1日、最終時的編制

  - 第1航空戰隊-大和、天城、葛城、隼鷹、龍鳳。
  - 第2水雷戰隊-矢矧。
      - 第7驅逐隊-潮、霞、響。
      - 第17驅逐隊-磯風、浜風、雪風。
      - 第21驅逐隊-初霜、朝霜、時雨。
      - 第41驅逐隊-冬月、涼月。
  - 第31戰隊-花月。
      - 第43驅逐隊-竹、槇、桐、榧。
      - 第52驅逐隊-杉、樅、樫、檜、楓、萩、梨。

## 歷代司令長官

  - [上村彦之丞](../Page/上村彦之丞.md "wikilink") 中將(1903年10月27日-)
  - [出羽重遠](../Page/出羽重遠.md "wikilink") 中將(1905年12月20日-)
  - [伊集院五郎](../Page/伊集院五郎.md "wikilink") 中將(1906年11月22日-)
  - 出羽重遠 中將(1908年5月26日-)
  - [島村速雄](../Page/島村速雄.md "wikilink") 中將(1909年12月1日-)
  - [吉松茂太郎](../Page/吉松茂太郎.md "wikilink") 中將(1911年12月1日-)
  - [伊地知季珍](../Page/伊地知季珍.md "wikilink") 中將(1912年12月1日-)
  - [加藤定吉](../Page/加藤定吉.md "wikilink") 中將(1913年12月1日-)
  - [名和又八郎](../Page/名和又八郎.md "wikilink") 中將(1915年2月5日-)
  - [八代六郎](../Page/八代六郎.md "wikilink") 中將(1915年12月13日-)
  - [東伏見宮依仁](../Page/東伏見宮依仁.md "wikilink") 中將(1917年12月1日-)
  - [山屋他人](../Page/山屋他人.md "wikilink") 中將(1918年6月13日-)
  - [伏見宮博恭](../Page/伏見宮博恭.md "wikilink") 中將(1919年12月1日-)
  - [鈴木貫太郎](../Page/鈴木貫太郎.md "wikilink") 中將(1920年12月1日-1921年12月1日)
  - [中野直枝](../Page/中野直枝.md "wikilink") 中將(1922年12月1日-)
  - [加藤寛治](../Page/加藤寛治.md "wikilink") 中將(1923年6月1日-)
  - [齋藤半六](../Page/齋藤半六.md "wikilink") 中將(1924年12月1日-)
  - [谷口尚真](../Page/谷口尚真.md "wikilink") 中將(1925年9月16日-)
  - [吉川安平](../Page/吉川安平.md "wikilink") 中將(1926年12月10日-)
  - [大谷幸四郎](../Page/大谷幸四郎.md "wikilink") 中將(1928年5月16日-)
  - [大角岑生](../Page/大角岑生.md "wikilink") 中將(1928年12月10日-)
  - [飯田延太郎](../Page/飯田延太郎.md "wikilink") 中將(1929年11月11日-)
  - [中村良三](../Page/中村良三.md "wikilink") 中將(1930年12月1日-)
  - [末次信正](../Page/末次信正.md "wikilink") 中將(1931年12月1日-)
  - [高橋三吉](../Page/高橋三吉.md "wikilink") 中將(1933年11月15日-)
  - [米内光政](../Page/米内光政.md "wikilink") 中將(1934年11月15日-)
  - [加藤隆義](../Page/加藤隆義.md "wikilink") 中將(1935年12月2日-)
  - [吉田善吾](../Page/吉田善吾.md "wikilink") 中將(1936年12月1日-)
  - [嶋田繁太郎](../Page/嶋田繁太郎.md "wikilink") 中將(1937年12月1日-)
  - [豊田副武](../Page/豊田副武.md "wikilink") 中將(1938年11月15日-)
  - [古賀峯一](../Page/古賀峯一.md "wikilink") 中將(1939年10月21日-)
  - [近藤信竹](../Page/近藤信竹.md "wikilink") 中將(1941年9月1日-)
  - [栗田健男](../Page/栗田健男.md "wikilink") 中將(1943年8月9日-)
  - [伊藤整一](../Page/伊藤整一.md "wikilink")
    中將(1944年12月23日-1945年4月7日戰死・4月20日之後解隊)
  - 位置從缺 (1945年4月7日-1945年4月20)

## 歷代參謀長

  - [加藤友三郎](../Page/加藤友三郎.md "wikilink") 少將(1903年12月28日-)
  - [藤井較一](../Page/藤井較一.md "wikilink") 少將(1905年1月12日-)
  - 山屋他人 少將(1905年12月20日-)
  - [竹下勇](../Page/竹下勇.md "wikilink") 少將(1907年9月28日-)
  - [有馬良橘](../Page/有馬良橘.md "wikilink") 少將(1907年12月27日-)
  - [松村龍雄](../Page/松村龍雄.md "wikilink") 少將(1908年11月20日-)
  - [高木七太郎](../Page/高木七太郎.md "wikilink") 少將(1909年12月1日-)
  - [安保清種](../Page/安保清種.md "wikilink") 少將(1911年12月28日-)
  - [吉田清風](../Page/吉田清風.md "wikilink") 少將(1912年12月1日-)
  - 加藤寛治 大佐(1913年2月1日-)
  - [永田泰次郎](../Page/永田泰次郎.md "wikilink") 少將(1915年12月13日-)
  - [下村延太郎](../Page/下村延太郎.md "wikilink") 少將(1916年12月1日-)
  - [百武三郎](../Page/百武三郎.md "wikilink") 少將(1917年9月15日-)
  - [中川繁丑](../Page/中川繁丑.md "wikilink") 少將(1918年11月10日-)
  - 吉川安平 少將(1919年12月1日-)
  - [松村菊勇](../Page/松村菊勇.md "wikilink") 少將(1920年12月1日-1921年12月1日)
  - 中村良三 少將(1922年12月1日-)
  - [安東昌喬](../Page/安東昌喬.md "wikilink") 少將(1923年11月6日-)
  - [島祐吉](../Page/島祐吉.md "wikilink") 少將(1924年12月1日-)
  - [米内光政](../Page/米内光政.md "wikilink") 少將(1925年12月1日-)
  - [松山茂](../Page/松山茂.md "wikilink") 少將(1926年12月1日-)
  - [寺島健](../Page/寺島健.md "wikilink") 少將(1927年12月1日-)
  - [堀悌吉](../Page/堀悌吉.md "wikilink") 少將(1928年12月10日-)
  - [塩澤幸一](../Page/塩澤幸一.md "wikilink") 少將(1929年9月6日-)
  - 嶋田繁太郎 少將(1929年11月30日-)
  - [小槙和輔](../Page/小槙和輔.md "wikilink") 少將(1930年12月1日-)
  - [中村龜三郎](../Page/中村龜三郎.md "wikilink") 少將(1931年10月10日-)
  - [有地十五郎](../Page/有地十五郎.md "wikilink") 少將(1933年11月15日-)
  - [三木太市](../Page/三木太市.md "wikilink") 少將(1934年11月15日-)
  - [水戸春造](../Page/水戸春造.md "wikilink") 少將(1935年11月15日-)
  - [新見政一](../Page/新見政一.md "wikilink") 少將(1936年4月1日-)
  - [三川軍一](../Page/三川軍一.md "wikilink") 少將(1936年12月1日-)
  - 伊藤整一 少將(1937年11月15日-)
  - [高木武雄](../Page/高木武雄.md "wikilink") 少將(1938年11月15日-)
  - [鈴木義尾](../Page/鈴木義尾.md "wikilink") 少將(1939年11月1日-)
  - [白石萬隆](../Page/白石萬隆.md "wikilink") 少將(1941年8月30日-)
  - [小柳富次](../Page/小柳富次.md "wikilink") 少將(1943年7月2日-)
  - [森下信衛](../Page/森下信衛.md "wikilink") 少將(1944年11月25日-1945年4月20日解隊)

## 關連項目

  - [艦隊](../Page/艦隊.md "wikilink")
  - [軍事單位](../Page/軍事單位.md "wikilink")
  - [海軍航空部隊](../Page/海軍航空部隊.md "wikilink")
  - [大日本帝國海軍航空隊列表](../Page/大日本帝國海軍航空隊列表.md "wikilink")
  - [第1艦隊](../Page/第1艦隊_\(日本海軍\).md "wikilink")
  - [第3艦隊](../Page/第三艦隊_\(日本海軍\).md "wikilink")

## 參考文獻

<div class="references-small">

1.  日本陸海軍の制度・組織・人事(日本近代史料研究会編・[東京大學出版會](../Page/東京大學出版會.md "wikilink"))

2.
3.

<references />

</div>

## 外部連結

<div class="references-small">

  -
  -
  - [日本陸海軍事典](https://web.archive.org/web/20100516180653/http://homepage1.nifty.com/kitabatake/rikukaiguntop.html)

<references />

</div>

[category:大日本帝國海軍](../Page/category:大日本帝國海軍.md "wikilink")

[Category:日軍](../Category/日軍.md "wikilink")
[Category:大日本帝國海軍艦隊](../Category/大日本帝國海軍艦隊.md "wikilink")
[Category:太平洋戰爭](../Category/太平洋戰爭.md "wikilink")